[張超雄又贏]教大調查：5成人支持難民子女獲居港權

（獨媒特約報導）教育大學亞洲及政策研究學系繼2016年後，今日（4月19日）再次發佈市民對難民議題意見的調查，大部份受訪者對難民持中立態度，並認為有需要增加對其他族群的認識；近6成人認為政府應改善人權政策，更有逾5成人支持在港出生的難民子女獲得居港權。

「假難民」印象減 意識到對難民欠了解

調查於今年2月27日至3月8日，委託港大民意研究計劃執行，成功訪問1,002人。64%受訪者表示對難民持中立態度，與2016年調查的數字相約。然而，受訪者對難民仍存有誤解，仍有46%人以為難民可成為香港居民。

被問及對難民的印象，選擇「假難民」的受訪者有61.5%，較2016年下降4.5%。教大亞洲及政策研究學系助理教授伍鳳嫦指出，2016年的調查於立法會換屆選舉前進行，當時不少政客及媒體對難民作負面描述及報導；近兩年負面報導相對減少，市民留意到關於難民較正面的報導，開始意識到他們的困難，及自己對此群體缺乏認識。有5成受訪者表示不了解難民，59.4%人表示香港社會對有色人種持有偏見，比2016年大增10%，另更有83%人認為港人有需要對其他族群有更多認識。

（左起）研究團隊成員教育大學大中華研究中心高級研究助理黃冠能、亞洲及政策研究學系助理教授伍鳳嫦、講師章舜源

審核過程加快 惟錯漏多

對於政府解決難民問題的方法，62%人選擇打擊蛇頭及人口販賣集團，38%認為應增加人手加快統一審核機制程序，比2016年增加約8%；認為應設禁閉營的有24%，比2016年少約3%。伍鳳嫦認為，市民選擇較理性的措施，反映社會並不仇視難民。

2016年政府檢討統一審核機制，增派人手加快審批，截至2018年2月，有4,958宗聲請尚待審批，比高峰期2015年的逾萬宗大幅下降。但伍鳳嫦指審批過程草率，大部份個案的資料錯誤，例如將國家名搞錯，而如果聲請人不服，欲提出司法覆核，又往往不獲批法援。伍認為須加強統一審核機制的透明度，培訓職員對各地文化的認識，並聘用少數族裔，而政府亦有責任為聲請人提供更多法律支援。

在港出生無居港權 批違人權

調查特別問到，受訪者是否贊同在港出生及受教育的難民子女獲得居港權，有52%人表示支持。伍鳳嫦表示，居港權一直是敏感議題，對於大部份受訪者表態支持感到鼓舞。她指出現時只有約200名難民兒童在港，他們在港長大，能操廣東話，但政府會以其父母無居港權為由，要他們一同離港，她批評是違反聯合國《兒童權利公約》，沒有以兒童的福祉為先。

近6成人促政府改善人權

此外，有59%受訪者認為政府需要改善人權政策，被問到香港正面對甚麼人權問題，最多人選擇言論自由（16.2%），隨後是難民權利（8.1%）及政治自由（4.4%）。伍鳳嫦指出結果反映香港的政治氣候，呼籲政府謹慎處理人權問題，維持作為國際城市的自由傳統。

記者：劉軒

來源：

小蝻將成為另一人口增長動力

SOR 又贏

5成人支持難民子女獲居港權 張超雄成最大贏家

屌你老母成班含家產

仆街左膠死冚家

黎得香港9成9係黎搵食
有咁撚多難民咩
真難民去都去歐洲啦

香港將成為東南亞大都會

教育大學之前民主牆侮辱波哥單嘢仲未玩夠，宜家仲要玩埋難民居港權谷知名度。

教大調查? 響佢自己屋企查??
叫佢響連登開個POST, 過3成當佢羸